談頒和平獎影響劉 一度哽咽

談頒和平獎影響劉 一度哽咽

12,633

■賴斯安德森受訪時一度哽咽。

【本報訊】自劉曉波於2010年獲頒諾貝爾和平獎，中國政府對他與相關話題變得更為敏感，連其妻子劉霞也被軟禁至今。獲得和平獎，對劉曉波來說是福還是禍？挪威諾貝爾委員會主席賴斯安德森頓然眼泛淚光。她說委員會有道德責任，但已考慮對頒予處於險境的得獎者的後果。
安德森指，諾貝爾委員會多次面對這個兩難局面，談及這種關注有否道德責任時，她哽咽了一下，然後道：「究竟頒發和平獎予一個處境險惡的人，還是為處境險惡的人，頒獎是加強他的能力，委員會有道德責任。」
指非常關切得獎者處境
安德森重申對此非常關切，但自己沒有水晶球，「沒有人可以完全肯定和平獎的影響力」。
劉曉波獲頒和平獎一事曾令中國與挪威政府關係破裂，至近年才緩和，但矛盾仍未徹底消除。國際特赦組織挪威分部的前主管Petter Eide指出，挪威首相索爾貝格接獲劉曉波的死訊時，反應是如釋重負。索爾貝格已否認此說法，惟Eide仍批評挪威政府，在中國政府對待劉曉波一事上，欠缺同情心。
■特約記者林景輝

上一則
諾獎主席哀中國：可見將來也沒民主

下一則
逾千人燭光遊行悼念

官方安排劉曉光記者會語錄
劉曉光六四後與曉波無來往
不留墓碑 防民主人士聚拜
艾未未嘆：是對死者最後的褻瀆國保扮好友告別劉遺體
劉霞告別愛夫 憔悴悲痛要弟攙扶
大連海葬暫停 船隻禁出海
瀋陽公安追捕記者阻採訪
內地異見者聲援後「被旅遊」
「京慢性謀殺劉」美聽證會指摘不公義
諾獎主席哀中國：可見將來也沒民主
逾千人燭光遊行悼念
加國男中聯辦外吹風笛致哀
【蘋果照相機】在極權的天空下
極速火化海葬 逼家屬感謝黨中共要劉曉波灰飛煙滅